Thousands march to protest at China's "assault on its autonomy"

Thousands have marched through the streets of Hong Kong on New Year's Day to protest at China's 'assault on autonomy'.

There were scuffles in the streets as crowds of angry protesters called for Beijing to stop meddling in the city's affairs.

It comes a year that saw democracy advocates in Hong Kong jailed and ousted from public office.

Over the past year, Hong Kong, a former British colony which returned to Chinese rule in 1997, has experienced what critics and pro-democracy activists describe as an intensifying assault on its autonomy by China's Communist Party leaders.

This is despite Beijing's promises to grant the city wide-ranging freedoms including an independent judiciary, under a so-called 'one country, two systems' framework.

Besides the controversial jailing of several prominent young activists for unlawful assembly over the massive 2014 'Occupy' pro-democracy protests, authorities also ejected six pro-democracy lawmakers from the legislature for failing to take proper oaths of office.

The city's reputation as one of Asia's most robust legal jurisdictions has also come under a cloud amidst accusations of a politicisation of certain legal cases.

Semi-autonomous Hong Kong has been ruled under a 'one country, two systems' deal since Britain returned it to China in 1997 and enjoys rights unseen on the mainland, including freedom of speech and an independent judiciary.

The protesters, who included many middle-aged and elderly citizens, held up banners and chanted the march's main theme to 'Protect Hong Kong' during a walk of several kilometres to the city's government headquarters.

Others decried an unprecedented move by China's parliament last week that said part of a high-speed railway station being built in Hong Kong would be regarded as mainland territory governed by mainland laws.

'We are here to tell the government that we will not give up,' said Joshua Wong, one of the democracy activists jailed last year, but who is now out on bail pending an appeal.

'We have encountered many difficulties last year, including some of us being sued and jailed, but we will stand with Hong Kong people. We will fight for the rule of law, fight for Hong Kong, fight for the future, fight for the next generations.'

Two protesters who dressed up as People's Liberation Army soldiers said they were concerned about the reach of China's security apparatus. Others called for full democracy as the only lasting means to safeguard the city's way of life.

The organisers of the march said some 10,000 people had showed up. Police, however, put the figure at 6,200.

The demonstration was largely peaceful, though some protesters who tried to later gather in a forecourt of the government's headquarters skirmished briefly with security guards.

The so-called 'Civic Square' was where the 2014 pro-democracy protests first kicked off when a group of protesters stormed over a fence and faced off with local police.

Despite the defiance on show, some said they feared Hong Kong would continue to be squeezed by Beijing.

'Everyone's doing what they can,' said Andy Lau who was among the marchers. 'If we have the right to demonstrate then we should. But I'm not feeling positive. I think things will get worse.'

The Hong Kong government, in a statement, said it 'fully respects the right of Hong Kong people to take part in processions and their freedom of expression'.

China's leader Xi Jinping has said that while Hong Kong enjoys a high degree of autonomy under 'one country, two systems', Beijing still holds supreme authority over the city and won't tolerate any challenge to its authority.